<chapter xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" version="5.0" xml:lang="hu">
    <info>
        <title>Helló, Chaitin!</title>
        <keywordset>
            <keyword/>
        </keywordset>
    </info>
    <section>
        <title>Iteratív és rekurzív faktoriális Lisp-ben</title>
        <para>
                
        </para>
        <para>
            Megoldás videó: <link xlink:href="https://youtu.be/z6NJE2a1zIA">https://youtu.be/z6NJE2a1zIA</link>
        </para>
        <para>
            Megoldás forrása:                
        </para>
        <para>
            <emphasis role="strong">Tanulságok, tapasztalatok, magyarázat...</emphasis>
        </para>
        <para>
            Ebben a feladatban a Lisp nyelvet fogjuk megismerni. A nyelvet John McCarthy alkotta meg 1958-ban.
            Ez nevezhető a második magas szintű programozási nyelvnek, melynél csak a Fortran régebbi. Ez az
            alapján gondolhatnánk azt, hogy nem sok értelme van róla beszélni, tekintve korát, de a 
            mesterséges intelligencia kutatások egyre nagyobb előretörése újra előtérbe hozta. Most
            nem a mestreséges intelligenciával foglalkozunk, és nem is a Lisp nyelvvel önmagában, hanem
            a GIMP képszerkesztő programjának egy különlegességével. Ezt nevezik Script-fu-nak, mely lehetőséget
            ad, hogy a Windows rendszereken megismert makrókhoz hasonló dolgokat alkossunk meg. Ehhez pedig a 
            Lisp nyelvet fogjuk használni. A nyelv szintaktikailag nem bonyolult, viszont van pár dolog, amire oda 
            kell figyelni. Ilyen az, hogy nem infix alakban kell megadni a műveleteket, hanem prefix-ben. A másik 
            fontos dolog, hogy a zárójelek használatára is oda kell figyelni, uyganis a Lisp teljesen zárójelezett 
            programozási nyelv. Nézzük is, hogy hogyan néz ki a feladat megoldása.  
        </para>
        <caution>
            <title>Megjegyzés</title>
            <para>
                Magát a gimpet így tudod letölteni (terminálon keresztül):
                <programlisting>
                    sudo apt-get install gimp
                </programlisting>
            </para>
        </caution>
        <para>
            Maga a faktoriális kiszámítása nyelvtől függetlenül ugyan úgy
            kell megoldani. Persze vannak eltérő megoldások, de az alapja ugyanaz.
            Az <function>n!</function> faktoriális értéke a következő:
            <programlisting>
                n * (n-1) * (n-2) ... * 2 * 1
            </programlisting>
            Ezt iteratívan egyszerű megoldani, veszünk egy <function>while</function>
            ciklust, amit addig futtatunk, ameddig <function>n</function> kisebb
            lesz, mint 1.
        </para>
    </section>

    <section>
        <title>Gimp Scheme Script-fu: króm effekt</title>
        <para>
            Írj olyan script-fu kiterjesztést a GIMP programhoz, amely megvalósítja a króm effektet egy 
            bemenő szövegre!
        </para>
        <para>
            Megoldás videó: <link xlink:href="https://youtu.be/OKdAkI_c7Sc">https://youtu.be/OKdAkI_c7Sc</link>      
        </para>
        <para>
            Megoldás forrása: <link xlink:href="https://gitlab.com/nbatfai/bhax/tree/master/attention_raising/GIMP_Lisp/Chrome">https://gitlab.com/nbatfai/bhax/tree/master/attention_raising/GIMP_Lisp/Chrome</link>               
        </para>
        <para>
            Tanulságok, tapasztalatok, magyarázat...
        </para>    
    </section>        

    <section>
        <title>Gimp Scheme Script-fu: név mandala</title>
        <para>
            Írj olyan script-fu kiterjesztést a GIMP programhoz, amely név-mandalát készít a
            bemenő szövegből!               
        </para>
        <para>
            Megoldás videó: <link xlink:href="https://bhaxor.blog.hu/2019/01/10/a_gimp_lisp_hackelese_a_scheme_programozasi_nyelv">https://bhaxor.blog.hu/2019/01/10/a_gimp_lisp_hackelese_a_scheme_programozasi_nyelv</link>      
        </para>
        <para>
            Megoldás forrása: <link xlink:href="https://gitlab.com/nbatfai/bhax/tree/master/attention_raising/GIMP_Lisp/Mandala">https://gitlab.com/nbatfai/bhax/tree/master/attention_raising/GIMP_Lisp/Mandala</link>               
        </para>
        <para>
            Tanulságok, tapasztalatok, magyarázat...
        </para>            
    </section>                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                          
   
                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                
</chapter>                
