<chapter xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" version="5.0" xml:lang="hu">
    <info>
        <title>Helló, Mandelbrot!</title>
        <keywordset>
            <keyword/>
        </keywordset>
    </info>

    <section>
        <title>Reverse engineering UML osztálydiagram</title>
        <para>
            UML osztálydiagram rajzolása az első védési C++ programhoz. Az osztálydiagramot a forrásokból
            generáljuk (pl. Argo UML, Umbrello, Eclipse UML) Mutassunk rá a kompozíció és aggregáció
            kapcsolatára a forráskódban és a diagramon, lásd még: <link xlink:href="https://youtu.be/Td_nlERlEOs">https://youtu.be/Td_nlERlEOs</link>
        </para>
        <para>
            <link xlink:href="https://arato.inf.unideb.hu/batfai.norbert/UDPROG/deprecated/Prog1_6.pdf">https://arato.inf.unideb.hu/batfai.norbert/UDPROG/deprecated/Prog1_6.pdf (28-32 fólia)</link>
        </para>
        <para>
            Megoldás videó:
        </para>
        <para>
            Megoldás forrása:                
        </para>
        <para>
            <emphasis role="strong">Tanulságok, tapasztalatok, magyarázat...</emphasis>
        </para>
        <para>
            Az UML (Unified Modelling Language) egy szabványosított modellező nyelv. Kifejezetten szoftvermérnökök, rendszertervezők és üzleti elemzőknek készítette Grady Booch,
            Ivar Jacobson és James Rumbaugh. Sokrétű felhasználásának csak egy szeletével ismerkedünk most meg, ez pedig az objektumorientált programozási nyelvekkel készítette
            programok specifikálása, ábrázolása lesz. 
        </para>
        <para>
            Ahogy a feladatban is láthatod sok szoftver tartalmaz UML-ek előállításához szükséges szoftverkönyvtárat. Mi ezek közül az Umbrello-val ismerkedünk meg. Az Umbrello
            egy ingyenes UML diagram készítő, mely elérhető Windows-ra és Unix alapú rendszerekre. Támogatja az összes szabványos UML sztenderdet, és am nekünk nagyon fontos, 
            lehetővé teszi, hogy forrásokból generáljunk UML-t(reverse engineering) és viszont(forward engineering). Egyebek mellett támogatja a C++, C#, Java, Javascript és Python
            nyelveket.
        </para>
        <para>
            A feladat szerint a <filename>z3a7.cpp</filename> forrásunkból kell majd UML-t generálnunk. Ehhez az Umbrello <function>Kódimportálási varázslója</function> van 
            segítségünkre. Itt ki kell választani, hogy milyen kódot zseretnénk importálni. A C++-nál alapértelmezetten csak <function>header</function> állományokat 
            keres, ezért ki kell egészíteni a szűrést <function>cpp</function> kiterjesztéseel. Majd értelem szerűen beimportáljuk a fájlt. Ezután pedig oldalt a fastruktúra
            nézetből ki kell választani a klasszneveket és behúzni az osztálydiagrammba. Ez még nem lesz tökéletes, a fenti linken található diasorban látható módon kell
            átalakítani.
            <figure>
                <title>LZWBinFa UML diagram</title>
                    <mediaobject>
                        <imageobject>
                            <imagedata fileref="../../attention_raising/Source/Reverse engineering/z3a7.png" format="PNG"/>
                        </imageobject>
                    </mediaobject>
            </figure>

        </para>
        <para>
            Fontos még beszélni a kompozíció és aggregáció kapcsolatáról. Mind a kettő az asszociációnak, melyről a 3. felafatban lesz részletesebb kifejtés,
            egy speciális fajtája. Az aggregáció tartalmazást jelöl. Az UML-ből generált kódban meg sem jelenik, emiatt sokan nem is javasolják használatát.
            Jele az ábrában az üres rombusz. A kompozíciót teli rombusszal jelöljük, lényegében erős aggregációnak is nevezhetnénk. Fontos megkötések a 
            kompozíció  esetén, hogy a tartalmazott objektum nem lehet megosztva több objektum között. Emellett a tartalmazó és a tartalmazott objektum együtt
            jön létre, ennek következtében a tartalmazott objektumért a tartalmazó felel. A tartalmazó objektum destruktorábnak kell tartalmaznia a tartalmazott 
            objektum felszabadításához szükséges kódot. Kompozícióra példa a mi feladatunkban a <function>gyoker</function> attribútum. 
        </para>
    </section>        

    <section>
        <title>Forward engineering UML osztálydiagram</title>
        <para>
            UML-ben tervezzünk osztályokat és generáljunk belőle forrást!
        </para>
        <para>
            Megoldás videó:
        </para>
        <para>
            Megoldás forrása:                
        </para>
        <para>
            <emphasis role="strong">Tanulságok, tapasztalatok, magyarázat...</emphasis>
        </para>
        <para>
            Az előző feladatban megismert Umbrello programot fogjuk itt is használni. Ehhez elsőnek meg kell csinálni az osztálydiagrammot.
            Legyen a példa egy sakk játék elkészítése. Ekkor létre kell hozni minden bábúnak egy osztályt. Ezeknek lesznek tagfüggvényei, mint
            a <function>lepesvalidator</function>, és tagváltozói, amik a pozíciójukat és az aktuális állapotukat határozza meg. Van egy külön osztály, a
            <function>Sakk</function>, mely az egész játékot kezeli.
            <figure>
                <title>Sakk UML diagram</title>
                    <mediaobject>
                        <imageobject>
                            <imagedata fileref="../../attention_raising/Source/Reverse engineering/sakk.png" format="PNG"/>
                        </imageobject>
                    </mediaobject>
            </figure>

            Ha elkészítettük a diagrammot, akkor a <function>Kódgenerálás</function> menüpontban végehetjük
            el a források generálását.
        </para>
    </section>
    
    <section>
        <title>Egy esettan</title>
        <para>
            A BME-s C++ tankönyv 14. fejezetét (427-444 elmélet, 445-469 az esettan) dolgozzuk fel!
        </para>
        <para>
            <emphasis role="strong">Tanulságok, tapasztalatok, magyarázat...</emphasis>
        </para>
        <para>
            Ebben a feladatban az UML osztálydiagramokkal folytatjuk az ismerkedést. Néhány alap dologot tisztázunk elsőnek, amit 
            a korábbi feladatokban már láthattál.
        </para>
        <para>
            UML-ben az osztályokat téglalapok ábrázolják, melyek 3 részből állnak. Az első részben szerepel az osztály neve, ezt követi
            az osztály attribútumai és végül tagváltozói. Mind a változók, mind a függvények előtt szerepel egy láthatóságot jelölő operátor.
            A "+" jelöli a publikus tagokat, a "-" a privát tagokat és a "#" a védetteket. Ezket követi az attribútum neve, típusa, 
            multiplicitása és alapértelmezett értéke.
            <programlisting>
                láthatóság név : típus multiplicitás = alapértelmezett érték {tulajdonságok}
            </programlisting>
            Multiplicitásról akkor esik szó, ha az attribútum egy tömb, ez adja meg a lehetséges elemek számának a halmazát.
            Ez egy egész szám vagy egy egész számból álló intervallum. Szintaxisa a következő:
            <programlisting>
                alsó_határ .. felső_határ
                
                például 0..1 (0 vagy 1)
            </programlisting>
            Kapcsos zárójelek között - a fentiek szerint - tulaajdonságokat adhatunk meg. Ilyen például a <function>readOnly</function>,, mely azt 
            jelöli, hogy az attribútum konstans. 
        </para>
        <para>
            UML osztálydiagramok esetén a műveleteket a következő szintaxissal adhatjuk meg:
            <programlisting>
                láthatóság név paraméterlista: visszatérési_érték {tulajdonságok}
                
                például:
                +lepesValidator(x:int, y:int):bool
            </programlisting>
            A paraméterlistában meg lehet adni aparaméter irányát is, mely alapértelmezetten nulla. 3 féle lehet a paraméter iránya: in, out és inout.
            Az <function>in</function> az érték szerinti paraméterátadást reprezentálja, a <function>out</function> esetén a művelet megváltoztatja a
            pointerként vagy referenciaként átadott objektumot. Végezetül az <function>inout</function> paramétert a függvény felhasználja és módosítja is.
            A paraméterlista szintaxisa a következő:
            <programlisting>
                irány név : típus = alapértelmezett_érték
            </programlisting>
            A műveleteket a <function>query</function> tulajdonsággal tudjuk konstanssá tenni, melyet az attribútumokhoz hasonlóan kapcsos zárójelek 
            közé kell írni. Mind a változókra, mind a függvényekre igaz, hogy a statikusságot UML-ben aláhúzással jelöljük.
        </para>
        <para>
            Eddig a diagram csomópontjait tárgyaltuk. Most lássuk a csomópontokat összekötő irányított szakaszokat, kapcsolatokat.
        </para>
        <para>
            Elsőnek ismerjük meg az assszociációt, mint két osztály kapcsolatát. A diagramon egy vonallal jelöljük, melyenek közepén
            helyezkedik el az asszociáció neve, de ennek irány nem mindig egyértelmű, ezért gyakran használunk nyilakat.
            Az asszociácóhoz tatrozhatnak szerepnevek is, melyek azt jelölik, hogy miként vesznek részt az osztályok a 
            kapcsolatban. Fontos tulajdonsága az asszociációknak, hogy van multiplicitásuk, tehát többszörös kapcsolat lehet 2 osztály
            között. Abban az esetben, ha egy dinamikus tömböt kell végigjárni, érdemes elgondolkodni az asszociatív tömbök használatában, ahol
            egy kulccsal tudjuk azonosítani az elemeket. Ennek a megvalósítása UML-ben a minősített asszociáció, melynek vége egy téglalapban 
            tartalmazza az asszociációt létrehozó minősítő(k) halmazát. Minősítőnek a másik oldalon lévő osztály egy vagy több attribútumát
            választjuk. Az asszociációnak lehetnek attribútumai, ezeket az asszociációs osztály reprezentálja. Ezek az osztályok szaggatott vonallal
            vannak összekötve az asszocációval. Az asszociációs osztályokat normál osztályként implementáljuk, mely tartalmaz egy bal és egy jobb osztályra
            mutató mutatót. És segíti a másik oldal elrését is az osztályoknak. 
        </para>
        <para>
            <emphasis role="strong">Az esettanulmány</emphasis>
        </para>
        <para>
            Egy számítógép-alkatrészekkel és számítógép konfiurációval foglalkozó kereskedésnek kell elkészíteni egy szoftvert.
            A szoftver feladata, hogy nnyílvántartsa az alkatrészeket és a konfigurációkat. Támogatnia kell a termékek 
            állományból való betöltését, képernyőn történő megjelenítését, az árak rugalmas kialakítást.
        </para>
        <para>
            A koncepció 2 részből áll. Elsőnek ki kell alakítani egy keretrendszert osztálykönyvtár formájában, mely alapszinten
            támogatja a termékek kezelését. Erre kell ráépíteni a számítógép-alkatrészeket kezelő rendszert. Cél, hogy a keretrendszer
            módosítása nélkül lehessen a jövőben új termékcsaládokat támmogató szoftvereket készíteni.
        </para>
        <para>
            Kezdjük a keretrendszer kialakításával. Ehhez szükség van egy <function>Product</function> osztályra, mely 
            a termékek általánios kezelését implementálja. Ebből fognak leszármazni az egyes osztályok. Amik minden termék jelllemzője, mint a 
            kor, a kezdő ár, azok kerülnek bele a <function>Product</function> osztályba. Például a típusa, meg a kódja mindegyiknek egyedi, ezért
            az ezeket visszaadó függvéyneket virtuálisnakk deklaráljuk. Így járunk el az összes metódussal, ami termékfüggő. 
        </para>
        <para>
            Mivel a kereskedés számítógép-konfigurációkat is árul, ezért szükséges az összetett termékek kezelése is. Ezt a 
            <function>CompositeProduct</function> osztály valósítja meg. Az egyes alkatrészeket vektorban tároljuk, melyhez az 
            <function>AddPart</function> metódussal tudunk elemeket adni. Az adatfolyamból az összetett termékeket a 
            egy extra paraméterrel adjuk meg. Ez a paraméter tartalmazza, hogy hány elemből áll, így tudjuk, hogy az utána következő x darab 
            hozzá tartozik.
        </para>
        <para>
            Az egyes termékeket nyílván kell tartani. Ezért van szükség a <function>ProductInventory</function> osztályra.
            Feladata a betöltött termékek tárolása memóriában, azok adatfolyamba írása, és formázott megjelenítése. Ebben az osztályban 
            is egy vektorban tároljuk a termékeket. 
        </para>
        <para>
            A probléma az, hogy mivel a keretrendszer egy osztálykönvtár, emiatt az általunk bevezetett termékosztályokat nem ismerheti. 
            Emiatt szükségünk vcan még egy osztályra, mely áthidalja ezt a problémát. Ehhez létrehozzuk a ProductFactory osztályt.
            Ennek a <function>ReadAndCreateProduct</function> függvényét a keretrendszerben kell definiálni, de az ez által 
            meghívott <function>CreateProduct</function> függvény már virtuális, tehár implememtációját rábízzuk a leszármazott 
            osztályokra. 
        </para>
        <para>
            Amikor elkszítjük a keretrendszerre épülő alkalmazásunkat, a <function>ProductFactory</function> osztályt kell
            leszármaztatnunk, ez lesz a <function>ComputerProductFactory</function>. Erre azért van szükség, hogy az előbb említett 
            virtuális függvényhez definíciót tudjunk adni.
            
        </para>
    </section>        
        
    <section>
        <title>BPMN</title>
        <para>
            Rajzoljunk le egy tevékenységet BPMN-ben! 
        </para>
        <para>
            <link xlink:href="https://arato.inf.unideb.hu/batfai.norbert/UDPROG/deprecated/Prog2_7.pdf">https://arato.inf.unideb.hu/batfai.norbert/UDPROG/deprecated/Prog2_7.pdf (34-47 fólia)</link>
        </para>
        <para>
            Megoldás videó:
        </para>
        <para>
            Megoldás forrása:                
        </para>
        <para>
            <emphasis role="strong">Tanulságok, tapasztalatok, magyarázat...</emphasis>
        </para>
        <para>
             <figure>
                <title>Bank BPMN diagram</title>
                    <mediaobject>
                        <imageobject>
                            <imagedata fileref="../../attention_raising/Source/Reverse engineering/BPMN Bank.png" format="PNG"/>
                        </imageobject>
                    </mediaobject>
            </figure>
        </para>
    </section>        

    <section>
        <title>
            <emphasis role="cadiumgreen">BPEL Helló, Világ! - egy visszhang folyamat</emphasis>
        </title>
        <para>
            Egy visszhang folyamat megvalósítása az alábbi teljes „videó tutoriál” alapján:
            <link xlink:href="https://youtu.be/0OnlYWX2v_I">https://youtu.be/0OnlYWX2v_I</link>
        </para>
        <para>
            Megoldás videó:
        </para>
        <para>
            Megoldás forrása:                
        </para>
        <para>
            <emphasis role="strong">Tanulságok, tapasztalatok, magyarázat...</emphasis>
        </para>
    </section>        
     
    <section>
        <title>
            TeX UML
        </title>
        <para>
            Valamilyen TeX-es csomag felhasználásával készíts szép diagramokat az OOCWC projektről (pl.
            use case és class diagramokat)
        </para>
        <para>
            Megoldás videó:
        </para>
        <para>
            Megoldás forrása:                
        </para>
        <para>
            <emphasis role="strong">Tanulságok, tapasztalatok, magyarázat...</emphasis>
        </para>
        <para>
            A TeX egy szerkesztő rendszer, ami széleskörben elterjedt a tudományos körökben. 
            Erre épül a LaTeX szövegszerkesztő, amely az alapját képezi ennek a könyvnek is.
            TeX-hez rengeteg csomag érhető el, ezek közül mi a TiKz-UML csomagot
            fogjuk ebben a feladatban használni. Ez viszont nem fogja megcsinálni nekünk kézzel
            a diagramot, nekünk kell begépelni egy <filename>.tex</filename> kiterjesztésű fájlba.
        </para>
        <caution>
            <title>TikZ-UML</title>
            <para>
            Használatához szükség van a <filename>texlive-pictures</filename> csomagra és
            a <filename>tikz-uml.sty</filename> fájlra, amit a TikZ-UML oldaláról 
            tudsz letölteni. Ezt a fájlt a forrásunk könyvtárába kell helyezni.
            </para> 
        </caution>
        <para>
            A forrás keretét így adjuk meg:
            <programlisting>
                \documentclass{article}
                    ...
                \begin{document}
                    ...
                \end{document}
            </programlisting>
            Meg kell adnunk a szükséges csomagokat, melyet a <function>\usepackage{}</function>
            jelzéssel tehetjük meg.
            <programlisting>
\documentclass{article}

\usepackage{tikz}
\usepackage{tikz-uml}

\begin{document}
    ...
\end{document}
            </programlisting>
            Ha meg vannak a szükésges csomagok, akkor elsőnek a csomagokat adjuk meg, amik az 
            OOCWC projekt osztályit tartalmazzák.
            <programlisting>
\documentclass{article}

\usepackage{tikz}
\usepackage{tikz-uml}

\begin{document}
\begin{tikzpicture} 
\begin{umlpackage}[x=0, y=0]{justine}
\begin{umlpackage}[x=0, y=0]{robocar}
\end{umlpackage}
\begin{umlpackage}[x=10, y=0]{sampleclient}
\end{umlpackage}
\end{umlpackage} 
\end{tikzpicture}
\end{document}
            </programlisting>
            <figure>
                <title>Sakk UML diagram</title>
                    <mediaobject>
                        <imageobject>
                            <imagedata fileref="../../attention_raising/Source/Reverse engineering/TexUML/texuml1.png" format="PNG" scale="150"/>
                        </imageobject>
                    </mediaobject>
            </figure>

        </para>
    </section>                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                              
</chapter>                
