<chapter xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" version="5.0" xml:lang="hu">
    <info>
        <title>Helló, Chomsky!</title>
        <keywordset>
            <keyword/>
        </keywordset>
    </info>
    <section>
        <title>Decimálisból unárisba átváltó Turing gép</title>
        <para>
            Állapotátmenet gráfjával megadva írd meg ezt a gépet!
        </para>
        <para>
            Megoldás videó:
        </para>
        <para>
            Megoldás forrása: <link xlink:href="https://gitlab.com/fupn26/bhax/blob/master/attention_raising/Source/Decim%C3%A1lisb%C3%B3l%20Un%C3%A1risba/unaris.cpp">itt</link>               
        </para>
        <para>
            <emphasis role="strong">Tanulságok, tapasztalatok, magyarázat...</emphasis>
        </para>
        <para>
            <figure>
                <title>Decimálisból unárisba</title>
                    <mediaobject>
                        <imageobject>
                            <imagedata fileref="../../attention_raising/Source/Decimálisból Unárisba/turing.gif" format="JPG"/>
                        </imageobject>
                    </mediaobject>
            </figure>
            A unáris számrendszer a létező legegyszerűbb az összes számrendszer közül. Lényegében megfelel annak, amikor az ujjaink segítségével számolunk, tehát a
            számokat vonalakkal reprezentáljuk. A szám ábrázolása pont annyi vonalból áll, amennyi a szám. A könnyebb olvashatóság éredekében minden ötödik után rakhatunk
            helyközt, vagy az ötödik vonalat lényegében rakhatjuk keresztbe az őt megelőző 4-re.
        </para>
        <para>
            Az ábrán látható Turing gép az egyes számrendszerbe való átváltást végzi, de itt a | helyett 1-eseket írunk. A gép működése abból áll, hogy beolvassa a szalag celláiban tárolt számokat,
            ha a talál egyenlőség jelet, akkor az előtte lévő számból kivon 1-et. Ezt egészen addig teszi, ameddig az előtte lévő szám le nem nullázódik. Jelen esetben ez pont 0, de mivel előtte áll
            egy 1-es, ezért itt a 0-ból 9 lesz, és az 1-esből 0. Miközben folyamatosan vonja ki a egyeseket a számból, a kivont egyeseket kiírja a tárolóra. Így a végén egy 1-esekból álló sorozatot kapunk,
            melyek száma megyegyezik a kiindulási szám értékével.
        </para>
        <para>
            A forrásként megadott program lényegében egy átváltó, mely függőleges vonalakat ír ki a bemenettől függően. Mivel ez egy C++ program, ezért ennek a fordításához a g++-t
            érdemes használni, a szintaxisa teljesen megegyezik a gcc-nél megszokottakkal.
            Ha lefuttatod, akkor a következőt fogod látni:
            <programlisting>
                $ g++ unaris.cpp -o unaris
                $ ./unaris
                Adj meg egy számot decimálisan!
                10
                Unárisan:
                ||||| |||||
            </programlisting>
        </para>
    </section>        
        
    <section>
        <title>Az a<superscript>n</superscript>b<superscript>n</superscript>c<superscript>n</superscript> nyelv nem környezetfüggetlen</title>
        <para>
            Mutass be legalább két környezetfüggő generatív grammatikát, amely ezt a nyelvet generálja!
        </para>
        <para>
            Megoldás videó:
        </para>
        <para>
            Megoldás forrása:                
        </para>
        <para>
            Tanulságok, tapasztalatok, magyarázat...
        </para>
    </section>        
                
    <section>
        <title>Hivatkozási nyelv</title>
        <para>
            A <citation>KERNIGHANRITCHIE</citation> könyv C referencia-kézikönyv/Utasítások melléklete alapján definiáld 
            BNF-ben a C utasítás fogalmát!
            Majd mutass be olyan kódcsipeteket, amelyek adott szabvánnyal nem fordulnak (például C89), mással (például C99) igen.
        </para>
        <para>
            Megoldás videó: 
        </para>
        <para>
            Megoldás forrása:  
        </para>
        <para>
            Tanulságok, tapasztalatok, magyarázat...
        </para>
    </section>                     

    <section>
        <title>Saját lexikális elemző</title>
        <para>
            Írj olyan programot, ami számolja a bemenetén megjelenő valós számokat! 
            Nem elfogadható olyan megoldás, amely maga olvassa betűnként a bemenetet, 
            a feladat lényege, hogy lexert használjunk, azaz óriások vállán álljunk és ne kispályázzunk!
        </para>
        <para>
            Megoldás videó: 
        </para>
        <para>
            Megoldás forrása:<link xlink:href="https://gitlab.com/fupn26/bhax/tree/master/attention_raising/Source/Lexer">itt</link>  
        </para>
        <para>
            <emphasis role="strong">Tanulságok, tapasztalatok, magyarázat...</emphasis>
        </para>
        <para>
            Ehhez a feladathoz a lex programot kell használni, melyel egy lexikális lemezőt lehet készíteni.
            Szövegfájlokból olvassa be a lexikális szabályokat, és egy C forráskódot készít, melyet a gcc-vel
            tudunk fordítani. A lex forráskód 3 részből áll, az első a definíciós rész, amely lényegében bármilyen
            C forrást tartalmazhat, itt lehet include-álni a header fájlokat. A második rész a szabályoknak van
            fennttartva. Ez 2 részből áll, reguláris kifejezésekből, és az azokhoz tartozó C utasításokból.
            Tehát, ha a program futása során a bemenetként kapott string illeszkedik valamelyik reguláris kifejezésre,
            akkor végrehajtja a hozzá tartozó utasítást. A harmadik rész pedig egy C-kód, amely lényegében a
            a lexikális elemzőt hívja meg. Ez a rész, és az első, teljes mértékben átmásolódik a lex által generált
            C forrásba. A részeket %%-jellel különítjük el.
        </para>
        <para>
            Most hogy már tudod mi is az a lexer, itt az idő végig futni a belinkelt forráson.
            Az első rész a következő:
            <programlisting language = "c"><![CDATA[
 %{
  #include <stdio.h>
  int realnumbers = 0;
 %}]]>
            </programlisting>
            Ahogy említettem, itt importáljuk a header fájlokat, és a szükésges változókat is itt
            deklaráljuk. Ezután következik a második rész:
            <programlisting language="c"><![CDATA[
{digit}*(\.{digit}+)?	{++realnumbers; 
        printf("[realnum=%s %f]", yytext, atof(yytext));}
                ]]>
            </programlisting>
            Itt a bal oldalon vannak a reguláris kifejezések, jobb oldalon pedig az, amit a C program
            végrehajt. Ez a regex azokra a bemenetekre illeszkedik, amelyek számmal kezdődnek, és a * jelöli, hogy többször is előfordulhat.
            Majd a zárójelben lévő csoportból valamelyik tag 0-szor, vagy 1-szer fordul elő. Ezt jelöli a ?-jel. Az <function>atof()</function> függvény pedig az argumentumként kapott stringet double-lé
            alakítja.
            Vessünk egy pillantást a harmadik részre:
            <programlisting language="c"><![CDATA[
int
main ()
{
    yylex ();
    printf("The number of real numbers is %d\n", realnumbers);
    return 0;
}
            ]]>    
            </programlisting>
            Ez tartalmazza a <function>yylex()</function> lexikálsi elemző függvény hívását, és itt íratjuk ki
            az eredményt is.
        </para>
        <para>
            Most, hogy láttad, hogyan épül fel a lexer, akkor már csak ki kéne próbálni.
            <programlisting>
                $ lex -o lexikalis.c lexikalis.l
                $ gcc lexikalis.c -o lexikalis
                $ ./lexikalis
                12 34 54 12
                The number of real numbers is 4
            </programlisting>
            A bevitelt a Ctrl+D paranccsal lehet megállítani. Szöveges fájlt beleirányítani
            pedig a <programlisting><![CDATA[./lexikalis <fajl_nev]]></programlisting> paranccsal lehet.
        </para>
    </section>                     

    <section>
        <title>l33t.l</title>
        <para>
            Lexelj össze egy l33t ciphert!
        </para>
        <para>
            Megoldás videó: <link xlink:href="https://youtu.be/06C_PqDpD_k">itt</link>
        </para>
        <para>
            Megoldás forrása: <link xlink:href="https://gitlab.com/fupn26/bhax/tree/master/attention_raising/Source/L33t">itt</link>
        </para>
        <para>
            <emphasis role="strong">Tanulságok, tapasztalatok, magyarázat...</emphasis>
        </para>
        <para>
            Elsőnek nézzük meg, hogy mi is az a leet nyelv. Ennek a nyelvnek az a lényege, hogy a 
            szavakban lévő bizonyos betűket, számokkal, vagy egyéb más karakterekkel helyettesítjük. Az egyes
            betűket közmegállapodás szerinti karakterekre cserélhetjük. Erről a teljes listát <link xlink:href=
            "https://qntm.org/l33t">itt</link> találod. Természetesen a linkelt programunk is ebből indul ki, de
            nem minden opciót vettünk bele.
        </para>
        <para>
           Az előző feladatban már ismertettem veled a lexer felépítését, és ugyan ezt használjuk
            itt is. Természetesen az első részben most is importálva vannak különböző header fájlok, de ami
            érdekesebb az utána jön.
            <programlisting language="c"><![CDATA[
  #define L337SIZE (sizeof l337d1c7 / sizeof (struct cipher))
    
  struct cipher {
    char c;
    char *leet[4];
  } l337d1c7 [] = {

  {'a', {"4", "4", "@", "/-\\"}},
  {'b', {"b", "8", "|3", "|}"}},
  {'c', {"c", "(", "<", "{"}},
                ...
  };
]]>                
            </programlisting>
            A <function>#define</function> segítségével lényegében egy makróhelyettesítést
            hajtunk végre, ezt úgy kell elképzelni, hogy ha a programban valahol hivatkozunk az
            <function>L337SIZE</function>-ra akkor a mellette található értékkel fogja helyettesíteni.
            Ezután létrehozzuk a <function>cipher</function> struktúrát, mely egy <function>char c</function>-ből, és
            egy 4 elemű karakterekből álló tömbre mutató <function>char *</function> típusú mutatóból áll.
            Ez alapján a struktúra alapján létrehozzuk az <function>l337d1c7 []</function> tömböt. Ez a tömb
            tartalmazza az egyes betűket, és a hozzájuk tartozó lehetséges helyettesítő karaktereket. Tehát a 
            a tömb minden eleme áll egy <function>char c</function>-ből, és egy <function>char *leet[4]</function>-ből.
        </para>
        <para>
            A második részben ezúttal nem használunk különféle regex-eket, tehát minden karakter esetén
            végrehajtjuk a C utasítást.
            <programlisting language = "c"><![CDATA[
      .	{
	  
	  int found = 0;
	  for(int i=0; i<L337SIZE; ++i)
	  {
	  
	    if(l337d1c7[i].c == tolower(*yytext))
	    {
	    
	      int r = 1+(int) (100.0*rand()/(RAND_MAX+1.0)); //random szám generálás
	    
                if(r<91)
                    printf("%s", l337d1c7[i].leet[0]);
                else if(r<95)
                    printf("%s", l337d1c7[i].leet[1]);
	        else if(r<98)
                    printf("%s", l337d1c7[i].leet[2]);
                else 
                    printf("%s", l337d1c7[i].leet[3]);

	      found = 1;
	      break;
	    }
	    
	  }
	  
	  if(!found)
	     printf("%c", *yytext);	  
	  
	}
]]>                
            </programlisting>
        Tehát a .-t használjuk, ami minden karakterre illeszkedik. A <function>for</function> ciklus fejében lekérjük a L337SIZE konstans értékét,
        ami a l337d1c7[] tömbnek és a cipher struktúra méretének a hányadosa. Mivel a l337d1c7[] egy struktúrált tömb, ezért a <function>l337d1c7[i].c</function> tudunk
        hivatkozni a tömb i-dik elemének a <function>char c</function> részére. A <function>tolower()</function> függvény segítségével az esetleges nagybetűket
        kicsivé változtatjuk. Majd ezután képzünk egy random számot 1-100 között. Ha 91-nél kisebb számot "dob" a gép, akkor a <function>char *leet[4]</function> tömb első
        elemét printeljük, és így tovább, ahogy a forrásban látod. A <function>int found</function> változót azért vezettük be, hogy jelezzük, benne van-e tömbünkbe a beolvasott karakter.
        Ha nincs, akkor visszadjuk az eredeti karaktert, módosítás nélkül.
        </para>
        <para>
            Ezután megint a C forrás jön, melyben elindítjuk a lexelést.
            <programlisting language = "c">
int 
main()
{
  srand(time(NULL)+getpid());
  yylex();
  return 0;
}
            </programlisting>
            Itt található egy érdekesség, az <function>srand()</function> függvény adja meg a kiindulási értéket a <function>rand()</function> függvény számára. Jelen esetben az aktuális időt és 
            a szülő folyamat PID-jának összegét adja át.
        </para>
        
    </section>                     


    <section>
        <title>A források olvasása</title>
        <para>
            Hogyan olvasod, hogyan értelmezed természetes nyelven az alábbi kódcsipeteket? Például
            <programlisting><![CDATA[if(signal(SIGINT, jelkezelo)==SIG_IGN)
    signal(SIGINT, SIG_IGN);]]></programlisting>
            Ha a SIGINT jel kezelése figyelmen kívül volt hagyva, akkor ezen túl is legyen
            figyelmen kívül hagyva, ha nem volt figyelmen kívül hagyva, akkor a jelkezelo függvény
            kezelje. (Miután a <command>man 7 signal</command> lapon megismertem a SIGINT jelet, a
            <command>man 2 signal</command> lapon pedig a használt rendszerhívást.)
        </para>

        <caution>
            <title>Bugok</title>
            <para>
                Vigyázz, sok csipet kerülendő, mert bugokat visz a kódba! Melyek ezek és miért? 
                Ha nem megy ránézésre, elkapja valamelyiket esetleg a splint vagy a frama?
            </para>
        </caution>
            
        <orderedlist numeration="lowerroman">
            <listitem>                                    
                <programlisting><![CDATA[if(signal(SIGINT, SIG_IGN)!=SIG_IGN)
    signal(SIGINT, jelkezelo);]]></programlisting>
            </listitem>
            <listitem>                                    
                <programlisting><![CDATA[for(i=0; i<5; ++i)]]></programlisting>            
            </listitem>
            <listitem>                                    

                <programlisting><![CDATA[for(i=0; i<5; i++)]]></programlisting>            
            </listitem>
            <listitem>                                    

                <programlisting><![CDATA[for(i=0; i<5; tomb[i] = i++)]]></programlisting>            
            </listitem>
            <listitem>                                    

                <programlisting><![CDATA[for(i=0; i<n && (*d++ = *s++); ++i)]]></programlisting>            
            </listitem>
            <listitem>                                    

                <programlisting><![CDATA[printf("%d %d", f(a, ++a), f(++a, a));]]></programlisting>            
            </listitem>
            <listitem>                                    

                <programlisting><![CDATA[printf("%d %d", f(a), a);]]></programlisting>            
            </listitem>
            <listitem>                                    

                <programlisting><![CDATA[printf("%d %d", f(&a), a);]]></programlisting>            
            </listitem>
        </orderedlist>
        <para>
            Megoldás forrása:  
        </para>

        <para>
            Megoldás videó: 
        </para>

        <para>
            Tanulságok, tapasztalatok, magyarázat...
        </para>

    </section>                     

    <section>
        <title>Logikus</title>
        <para>
            Hogyan olvasod természetes nyelven az alábbi Ar nyelvű formulákat?
        </para>
        <programlisting language="tex"><![CDATA[$(\forall x \exists y ((x<y)\wedge(y \text{ prím})))$ 

$(\forall x \exists y ((x<y)\wedge(y \text{ prím})\wedge(SSy \text{ prím})))$ 

$(\exists y \forall x (x \text{ prím}) \supset (x<y)) $ 

$(\exists y \forall x (y<x) \supset \neg (x \text{ prím}))$
]]></programlisting>        
        <para>
            Megoldás forrása: <link xlink:href="https://gitlab.com/nbatfai/bhax/blob/master/attention_raising/MatLog_LaTeX">https://gitlab.com/nbatfai/bhax/blob/master/attention_raising/MatLog_LaTeX</link>
        </para>

        <para>
            Megoldás videó: <link xlink:href="https://youtu.be/ZexiPy3ZxsA">https://youtu.be/ZexiPy3ZxsA</link>, <link xlink:href="https://youtu.be/AJSXOQFF_wk">https://youtu.be/AJSXOQFF_wk</link>
        </para>

        <para>
            Tanulságok, tapasztalatok, magyarázat...
        </para>
    </section>                                                                                                                                                                            
                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                    
    <section>
        <title>Deklaráció</title>
            
        <para>
            Vezesd be egy programba (forduljon le) a következőket: 
        </para>

        <itemizedlist>
            <listitem>
                <para>egész</para>                        
            </listitem>
            <listitem>
                <para>egészre mutató mutató</para>                        
            </listitem>
            <listitem>
                <para>egész referenciája</para>                        
            </listitem>
            <listitem>
                <para>egészek tömbje</para>                        
            </listitem>
            <listitem>
                <para>egészek tömbjének referenciája (nem az első elemé)</para>                        
            </listitem>
            <listitem>
                <para>egészre mutató mutatók tömbje</para>                        
            </listitem>
            <listitem>
                <para>egészre mutató mutatót visszaadó függvény</para>                        
            </listitem>
            <listitem>
                <para>egészre mutató mutatót visszaadó függvényre mutató mutató</para>                        
            </listitem>
            <listitem>
                <para>egészet visszaadó és két egészet kapó függvényre mutató mutatót visszaadó, egészet kapó függvény</para>                        
            </listitem>            
            <listitem>
                <para>függvénymutató egy egészet visszaadó és két egészet kapó függvényre mutató mutatót visszaadó, egészet kapó függvényre</para>                        
            </listitem>            
        </itemizedlist>            

       <para>
            Mit vezetnek be a programba a következő nevek?
        </para>

        <itemizedlist>
            <listitem>
                <programlisting><![CDATA[int a;]]></programlisting>            
            </listitem>
            <listitem>
                <programlisting><![CDATA[int *b = &a;]]></programlisting>            
            </listitem>
            <listitem>
                <programlisting><![CDATA[int &r = a;]]></programlisting>            
            </listitem>
            <listitem>
                <programlisting><![CDATA[int c[5];]]></programlisting>            
            </listitem>
            <listitem>
                <programlisting><![CDATA[int (&tr)[5] = c;]]></programlisting>            
            </listitem>
            <listitem>
                <programlisting><![CDATA[int *d[5];]]></programlisting>            
            </listitem>
            <listitem>
                <programlisting><![CDATA[int *h ();]]></programlisting>            
            </listitem>
            <listitem>
                <programlisting><![CDATA[int *(*l) ();]]></programlisting>            
            </listitem>
            <listitem>
                <programlisting><![CDATA[int (*v (int c)) (int a, int b)]]></programlisting>            
            </listitem>            
            <listitem>
                <programlisting><![CDATA[int (*(*z) (int)) (int, int);]]></programlisting>            
            </listitem>            
        </itemizedlist>       


        <para>
            Megoldás videó: 
        </para>
        <para>
            Megoldás forrása:  
        </para>
        <para>
            Tanulságok, tapasztalatok, magyarázat...
        </para>
    </section>                     

                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                        
</chapter>                
