<chapter xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" version="5.0" xml:lang="hu">
    <info>
        <title>Helló, Mandelbrot!</title>
        <keywordset>
            <keyword/>
        </keywordset>
    </info>

    <section>
        <title>Reverse engineering UML osztálydiagram</title>
        <para>
            UML osztálydiagram rajzolása az első védési C++ programhoz. Az osztálydiagramot a forrásokból
            generáljuk (pl. Argo UML, Umbrello, Eclipse UML) Mutassunk rá a kompozíció és aggregáció
            kapcsolatára a forráskódban és a diagramon, lásd még: <link xlink:href="https://youtu.be/Td_nlERlEOs">https://youtu.be/Td_nlERlEOs</link>
        </para>
        <para>
            <link xlink:href="https://arato.inf.unideb.hu/batfai.norbert/UDPROG/deprecated/Prog1_6.pdf">https://arato.inf.unideb.hu/batfai.norbert/UDPROG/deprecated/Prog1_6.pdf (28-32 fólia)</link>
        </para>
        <para>
            Megoldás videó:
        </para>
        <para>
            Megoldás forrása:                
        </para>
        <para>
            <emphasis role="strong">Tanulságok, tapasztalatok, magyarázat...</emphasis>
        </para>
        <para>
            Az UML (Unified Modelling Language) egy szabványosított modellező nyelv. Kifejezetten szoftvermérnökök, rendszertervezők és üzleti elemzőknek készítette Grady Booch,
            Ivar Jacobson és James Rumbaugh. Sokrétű felhasználásának csak egy szeletével ismerkedünk most meg, ez pedig az objektumorientált programozási nyelvekkel készítette
            programok specifikálása, ábrázolása lesz. 
        </para>
        <para>
            Ahogy a feladatban is láthatod sok szoftver tartalmaz UML-ek előállításához szükséges szoftverkönyvtárat. Mi ezek közül az Umbrello-val ismerkedünk meg. Az Umbrello
            egy ingyenes UML diagram készítő, mely elérhető Windows-ra és Unix alapú rendszerekre. Támogatja az összes szabványos UML sztenderdet, és am nekünk nagyon fontos, 
            lehetővé teszi, hogy forrásokból generáljunk UML-t(reverse engineering) és viszont(forward engineering). Egyebek mellett támogatja a C++, C#, Java, Javascript és Python
            nyelveket.
        </para>
        <para>
            A feladat szerint a <filename>z3a7.cpp</filename> forrásunkból kell majd UML-t generálnunk. Ehhez az Umbrello <function>Kódimportálási varázslója</function> van 
            segítségünkre. Itt ki kell választani, hogy milyen kódot zseretnénk importálni. A C++-nál alapértelmezetten csak <function>header</function> állományokat 
            keres, ezért ki kell egészíteni a szűrést <function>cpp</function> kiterjesztéseel. Majd értelem szerűen beimportáljuk a fájlt. Ezután pedig oldalt a fastruktúra
            nézetből ki kell választani a klasszneveket és behúzni az osztálydiagrammba. Ez még nem lesz tökéletes, a fenti linken található diasorban látható módon kell
            átalakítani.
        </para>
    </section>        

    <section>
        <title>Forward engineering UML osztálydiagram</title>
        <para>
            UML-ben tervezzünk osztályokat és generáljunk belőle forrást!
        </para>
        <para>
            Megoldás videó:
        </para>
        <para>
            Megoldás forrása:                
        </para>
        <para>
            <emphasis role="strong">Tanulságok, tapasztalatok, magyarázat...</emphasis>
        </para>
        <para>
            Az előző feladatban megismert Umbrello programot fogjuk itt is használni. Ehhez elsőnek meg kell csinálni az osztálydiagrammot.
            Legyen a példa egy sakk játék elkészítése. Ekkor létre kell hozni minden bábúnak egy osztályt. Ezeknek lesznek tagfüggvényei, mint
            a <function>lepesvalidator</function>, és tagváltozói, amik a pozíciójukat és az aktuális állapotukat határozza meg. Van egy külön osztály, a
            <sunction>Sakk</sunction>, mely az egész játékot kezeli. Ha elkészítettük a diagrammot, akkor a <function>Kódgenerálás</function> menüpontban végehetjük
            el a források generálását.
        </para>
    </section>
    
    <section>
        <title>Egy esettan</title>
        <para>
            A BME-s C++ tankönyv 14. fejezetét (427-444 elmélet, 445-469 az esettan) dolgozzuk fel!
        </para>
        <para>
            <emphasis role="strong">Tanulságok, tapasztalatok, magyarázat...</emphasis>
        </para>
    </section>        
        
    <section>
        <title>BPMN</title>
        <para>
            Rajzoljunk le egy tevékenységet BPMN-ben! 
        </para>
        <para>
            <link xlink:href="https://arato.inf.unideb.hu/batfai.norbert/UDPROG/deprecated/Prog2_7.pdf">https://arato.inf.unideb.hu/batfai.norbert/UDPROG/deprecated/Prog2_7.pdf (34-47 fólia)</link>
        </para>
        <para>
            Megoldás videó:
        </para>
        <para>
            Megoldás forrása:                
        </para>
        <para>
            <emphasis role="strong">Tanulságok, tapasztalatok, magyarázat...</emphasis>
        </para>
    </section>        

    <section>
        <title>
            <emphasis role="cadiumgreen">BPEL Helló, Világ! - egy visszhang folyamat</emphasis>
        </title>
        <para>
            Egy visszhang folyamat megvalósítása az alábbi teljes „videó tutoriál” alapján:
            <link xlink:href="https://youtu.be/0OnlYWX2v_I">https://youtu.be/0OnlYWX2v_I</link>
        </para>
        <para>
            Megoldás videó:
        </para>
        <para>
            Megoldás forrása:                
        </para>
        <para>
            <emphasis role="strong">Tanulságok, tapasztalatok, magyarázat...</emphasis>
        </para>
    </section>        
     
    <section>
        <title>
            TeX UML
        </title>
        <para>
            Valamilyen TeX-es csomag felhasználásával készíts szép diagramokat az OOCWC projektről (pl.
            use case és class diagramokat)
        </para>
        <para>
            Megoldás videó:
        </para>
        <para>
            Megoldás forrása:                
        </para>
        <para>
            <emphasis role="strong">Tanulságok, tapasztalatok, magyarázat...</emphasis>
        </para>
    </section>                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                              
</chapter>                
